ff系列 - 《觀塘安達臣道發展計劃》，其實係屬於西貢區「坑口西」

有冇議員想還拖？

坑口西(Q05)左邊嗰一片空白，就係搞緊嘅觀塘安達臣道發展區

安達臣道石礦場新發展區預料居住2.5萬人，原計劃以私樓為主，不過林鄭月娥先後將多幅土地改為「首置」及由房協和房屋署負責的資助出售房屋，只餘下一幅土地作私樓用途，由華懋以31.1億元投得。

再南嘅一塊，就係近日新聞嘅出售「「港人首次置業先導項目」用地

咁又點？

翻譯：屌你，又要服務你，又冇票比我

將石礦場改落觀塘即係要郁區議會
好似前幾年東區改兩席（維園+天后）去灣仔咁 要上立法會㗎喎

又起公屋
觀塘區玩完

起動九龍東定迫爆九龍東

又起公屋
玩完

坑口西有幾大？

好大，睇下區議員卡片就知

魷魚灣村有消防宿舍，仲有新入伙海關宿舍

起緊的：
將軍澳第123區寶琳路海關宿舍
306個單位，2022年竣工
(本來話研究起公屋)

影業路又話起公屋
1,730單位 4,850預計人口

魷魚灣村又話起公屋
2,700單位7,560預計人口

原定將軍澳村以北仲大茶飯，ban咗
(3,700單位，10,360人，約等於寶林邨七成規模)

清水灣道、大埔仔、科大職員宿舍、壁屋監獄(天琦).........
南下，茅湖仔、五桂山，差墳場

坑口西果個區議員真係chur...

關唔關gerrymandering 事

安達臣紅到

安泰邨明泰和泰兩幢居民有咩感受
原本係作為政治劃界塞入去安利想個老泛民仆直
(蔡澤鴻，於2020年獲推舉為觀塘區議會主席)
結果成為山頂唯一清泉

話係資助出售房屋

有無多啲資料？獨媒嗰啲有無報導過？

係咁起
成個觀塘得一間聯合
又起條on9天橋係地鐵行20分鐘都唔知返唔返到屋企

唔係七人，有進步

秀茂坪而家勁能多人住
預計有地鐵之後都承受唔到吞吐量

東九龍線黨鐵做完初步研究未

玩撚完 塞到仆街 都未講其他野

2030

新大白象

屌佢老母臭西，我地顯徑人等左四十年，東九龍線起碼2060再起

起比新蒲崗都唔好起比呢班公屋傻西啦
咁多個站無個正常

陳沛然醫生議員
2019-02-20
人口政策如何影響公共醫療？

人口政策如何影響公共醫療？以九龍東，基督教聯合醫院為例，聯合醫院內科病房爆滿，是沒有床還是沒有人？

觀塘區內科病床數目
根據醫管局統計年報 [註一] 和立法會文件 [註十七] ，聯合醫院內科病床數目，在2004年是568張病床，在2017年是526張病床，13年間減少了42大張床。兒科病床是零增長 [註十七]。

觀塘區現有35個公共屋邨，由2008年起，增加和重建了14個公共屋邨，包括：安泰邨、安達邨、彩福邨、彩德邨、秀茂坪南邨、彩盈邨、油麗邨、安田邨、鯉魚門邨、秀茂坪邨 (加建)、油塘邨 (2000年重建)、藍田邨 (2009年重建)、牛頭角上邨 (2002年重建)、牛頭角下邨 (2012年重建)、認可人口共超過10萬 [註三、四 - 香港房屋協會網站] (截至2018年12月31日的情況)。以上只是公共屋邨，還沒有計算私樓呢。

觀塘區人口變化
根據香港政府統計處中期人口統計，在區議會觀塘分區劃分的人口：
(2006年) 觀塘區人口 587,423，年齡中位數 40.0歲，65歲以上人口 94,195 (16%) [註五]；
(2016年) 觀塘區人口 648,541，年齡中位數 43.8歲，65歲以上人口 111,259 (17.1%) [註六]。
即在觀塘區2006年至2016年的10年間，人口增加了61,118，當中增加了17,064名65歲以上的人口。人多了，老化了，聯合醫院竟然是減了病床數目。

觀塘區其他規劃問題
除了沒有增加醫院和內科病床外，還有其他規劃問題：
觀塘新公屋規劃不善，交通客量超負荷 [註十一，新報人 2018-12-1]
九龍東人口增港鐵人流升，觀塘站最擠迫 [註十二，東方2016-6-30]
教育局派336童到「短命小學」，揭建校計劃失誤 [註十四，香港01]
觀塘有時限小學，不獲「續命」有因 [註十五，星島]

政府和立法會怎樣看九龍東公營醫療服務？
我在2017年8月寫了一篇文章，政府和立法會怎樣看九龍東公營醫療服務？[註七]
在2017年3月29日星期三立法會大會，民建聯柯創盛議員動議下列議案 「急切改善九龍東公營醫療服務」 [註八]
結果，經何啟明議員、郭家麒議員、胡志偉議員及梁耀忠議員修正柯創盛議員的議案，獲得立法會多數議員的支持並通過以上議案 [註九]，請各位知悉：
議員眼中的九龍東，除了聯合醫院外，是指黃大仙、聖母醫院、啟德醫院、兒童醫院 (二、三、五、六)；
議員所指的改善九龍東公營醫療服務，是縮短門診服務的輪候時間、增設精神科夜診服務、加強急症室夜診服務、增設公營牙科診所、市民定期進行身體檢查、增設社區健康中心、更多長者健康中心、婦女健康中心及母嬰健康院 (一、十、十五、十六、十七、十九、二十)；
議員建議的方法是：擴建計劃、關愛基金、公私營醫療協作計劃、擴大藥物名冊、增加長者醫療券金額、增設流動醫療車 (七、八、九、十一、十二、十三、十四、廿三)。
政府的回應：
請看政府提供的議案進度報告，其結語：食物及衞生局、衞生署和醫管局會密切留意九龍東區居民對醫療服務整體的需求，繼續增撥所需資源和提升公營醫療服務，以應付區內人口老化帶來的挑戰 [註十]。

沛言
政策和規劃失誤，可以賴人手不足嗎？
香港又有幾多人會仔細找尋數據事實，還是二次和三次文字創作？
今次內科病床數目只能比較2009年及2017年，因為網上最早的醫管局統計年報是2008-2009 [註一]。上次全港醫院病床，財政預算案可以追溯至2000年前 [註十六]。

總結
由2004年起，在九龍東觀塘區增加了14個公共屋邨，人口增加了61,118名，聯合醫院內科病床數目卻減少了42張床，兒科病床更是零增長。冬季流感高峰期內科病房和兒科病房不爆滿才是怪事。是沒有床還是沒有人？無床收人呀！
人口政策如何影響公共醫療？我用九龍東和基督教聯合醫院為例，希望大家容易明白。

可以點樣起 深到咁

自己睇地圖，我洗點你?

獨媒有報過

同意
都On99

東九龍綫冇咩經濟潛力，全部都係垃圾站低端人口。
起到都唔會係呢二十年內既事

起屯門南、南區延線（貝沙灣）先啦，成條線都係公屋廢人，邊值得洗錢落去

同意

兩位ching好大怨氣

你住秀茂坪？

唔係

狗鐵起九龍東線點同股東交代全條線都廢老線

超越沙田成為第一大區係遲早嘅事

蝕$
政府會拖得就得

她核彈移碎成個觀塘喇 亂咁起新野

選區太大 人口分散 冇一個明顯集中地
長年邱氏自動當選
係上屆有個哪吒弟子去挑戰咁大把 都唔係輸好多

始終唔係純鄉郊地方，唔係全部都係新界牛屎佬，
原居民 村屋 政府宿舍 豪宅 咩都有
啲選民潛力冇人知

今屆區區開火 成功翻盤

蠑螈一直都有，區選嘅高投票率同大勝掩蓋咗（而普通黃絲掛住興奮都根本唔會研究呢啲嘢）
例如#10嘅安達臣、沙田惟一嘅帝怡，除咗眾所周知嘅原因之外，劃界、票站位置呢啲行政因素都有影響

但如果講返話「點解安達臣道屬於西貢區」、「坑口西咁大」嘅話，就反而唔係呢個原因

因為18區劃界係港英時代幾廿年前定落嚟嘅，除咗油尖旺合併，維園天后劃去灣仔之外，都冇大修改
其實係過時，但牽一發又動全身，所以扮冇事當睇唔到。
安達臣幾廿年前係荒廢石礦場冇人住，劃界點會理。

西貢區嘅 西貢離島、白沙灣、坑口東、坑口西 都好大，冇辦法，鄉郊村屋為主，人口太分散，人口就係選區劃界嘅第一個考慮因素。
西貢真正嘅蠑螈係西貢市中心點解一直得一萬人可以自成一區（因為前主席喺度囉）、同坑口嘅犬牙交錯。

我覺得坑口西下屆勢必會有改動，將軍澳村、魷魚灣村、茅湖仔馬油塘，係睇下郁邊度。

至於安達臣道，可能要再等下下屆，邊有咁快起好

18區重劃我認為短期內唔使諗，雖然係有必要。

連我個淺藍老母都知安達臣道位於西貢區，呢度冇人理

係咪以為改善吓幾個路口就搞得掂

個計劃係2014突然間爆出黎
但之後又冇咗下文

孫哥啲資料research 恐怖到

推

就係起左東九龍綫都有d頭痛醫頭，腳痛醫腳感覺。
你解決唔到山上一帶交通個情況迫落彩虹，觀塘，藍田都係死

感覺將藍隧道都冇咩用 太南了

將藍隧道會否搞到藍田個迴旋處收皮

Gerrymander

安達邨安泰邨之間又起七人人造草 on99

有個升降機塔連住就話有社區聯繫
水泉澳都係咁玩咋嘛

ok

可以行到落觀塘

觀塘區人口突破68萬 超越沙田成第一大區

文匯報

安達臣道首置盤被低估7大原因
2020-04-15
1. 目前樓價下跌，現時才推首置盤，是否時機不適當？

2. 發展商主導性極弱，因項目由政府隨機挑選約1,000伙作為首置單位，意味發展商無法將私樓部分與首置部分區分，亦無法得悉餘下700個私樓單位的實際位置

3. 項目須要現樓賣，本身銷售彈性已較低，但又並無豁免「一手空置稅」，更需要公佈首置部分的價單後才輪到私樓，變相發展商要逼在一個極短時間內賣樓

4. 政府對單位面積設限制，局限了發展商因應市場變化而調整單位面積和比例的彈性

5. 附近公營房屋增多，本身對項目定位及價值已有一定影響

6. 在首置單位的價單公佈前，發展商不得公佈項目餘下私人住宅單位售價，變相私樓單位定價亦受制於首置盤的價格水平，定價彈性弱

7. 首置部分運房局有權定價，限制發展商對餘下私樓部分的定價

安達臣道石礦場一帶，原先計劃八成單位發展私人住宅。及至2017年初，政府首次提出首置上車盤，同年再定下安達臣道石礦場這一地點作先導計劃。2018年初華懋投得安達臣石礦場首幅私宅用地，每呎樓面地價約1.2萬元，不過，2018年政府將安達臣道6幅私宅地撥作公營房屋發展，加上區內商業及生活配套未完善，直接影響該區地價水平。

華懋LLM !!!!!!

住呢區真係好crazy 日日逼落山

明泰+和泰2幢蔡澤鴻咪9票贏左囉

贏9票咁多

鬥東垃圾嚟 不過現任議員要加油

明玩9 華懋

佢啲盤好似都特別西位

鬥東？

九東 打錯字
咁多年九東係保皇票倉 黃大仙觀塘兩大廢老陣營
行出街老野應該係全港之冠

屌哂你地老母 陶輝都係呢區冇人理

坑口西 余浚寧 Tsunning Yu
32 分鐘 ·
其實村屋僭建就唔係咩大新聞，之前都收過求助，寮屋戶主因為僭建，被寮仔部取消登記，法律不外乎人情，我都幫手求情，希望比多少少時間戶主還原。

但有個群體，牠們好似凌駕喺法律之外，霸官地，非法住牌照屋，非法改建。報警，息事寧人；搵地政，音訊全無；搵廉署，不了了之。法治並非單純守法，更重要係以法限權，使擁公權力者，其權力受到有效及充份的限制。六、七十年代香港社會貪污嚴重，「反貪污、捉葛柏」聲此起彼落，當年英國人帶來一套制度，遏制貪腐，挽回公眾信心。九七大限，英國人絕塵而去，雖部份「英藉精英」留下，但建立嘅制度一點一滴地斷送在某些人手上。陶暉只是冰山一角，法治靈魂已被掏空，只留下一嚿dead body。

2020年啦，香港人仲要選擇幾多個dead body?

D巴士線少到仆街
仲起咁多屋好難搞

Bedroom community

呢個垃圾地方人多車多
搞好d配套先啦

開源道迴旋處
世界級

D交通消息apps 每日放工時間都話果度塞車

剩係計山上個票站
連埋下面順安順利唔止

你又復述一次做咩

政府亦把握發展九龍東內兩個行動區（即觀塘行動區及九龍灣行動區）的機遇，進一步改善交通情況，包括在觀塘行動區加建一條由基業里延伸的新路，分流偉業街／開源道迴旋處的交通，並把該迴旋處改為一個交通燈控制路口以理順交通；以及在九龍灣行動區附近擴闊常怡道和改善海濱道／祥業街路口，以增加容車量。

無啦啦爆個東九龍線出嚟

算吧啦
果度點起

其實果個迴旋處本身有冇得救
中間個通道勁大舊又呀炸
轉死人

去年《施政報告》公布將出售觀塘安達臣道一幅私人住宅用地作第二個首置盤項目，並將於下月截標。惟招標條款相當辛辣，加上近日樓市受疫情影響，令發展商的出價趨向保守。加上安達臣道一帶公私營住宅建屋量比例由 2013 年時建議的 2:8（公營 1889：私營 7530），大幅倒轉為 9:1（公營 9610：私營 1000），比起早前政府將整體比例由 6:4 改為 7:3 還要高。除影響發展商投地意欲有流標風險外，公私比例失衡更將影響長遠社區發展，最終害苦了基層，政府可謂「好心做壞事」。

當初，安達臣道一帶原先規劃公私營住宅比例為 2:8，至 2017 年初，政府首次提出「首置上車盤」，並將此地作為先導計劃，華懋投得首幅私地每呎地價約 1.2 萬元。惟之後政府將其餘6幅私地改作公營房屋發展，公私比例變為 9:1，直接影響該區地價水平大幅調低。據報多個測量師均對項目前景不感樂觀，紛紛調低估值最少 20%，更估計流標風險直線急升。首置盤由 2017年 提出，最快 2024 年才落成，相隔 七 年，亦被指「遠水不能救近火」，無助普羅市民解決房屋問題，首置盤支援對象更非社會上最急切上車人士。

政府於 3 月推出安達臣道賣地章程中，更加入了多項發展限制，影響項目發展和銷售複雜性。當中包括規定住宅單位總數中 20% 為開放式單位、25% 為 1 房單位、55% 為 2 房單位；單位實用面積需介乎 247 至 495 平方呎；混合式發展「首置盤」與「私人住宅」，當中不少於 1000 個單位會隨機被選作「首置盤」；並需以市價八折出售及設推售時限，相信太多限制將會影響售價和往後樓價走勢。

更重要的是，安達臣道地皮公私營住宅比例由 2:8 變為 9:1，比政府整體未來十年建屋量比例的 7:3 還要高。過去多年香港住宅公私營比例一直維持大約各佔一半，目的就是希望取得社會平衡，多種不同房屋類別，如公屋、綠置居、居屋、首置盤、夾屋與私樓等，為市民提供不同選擇，建立可以向上流動的「房屋階梯」的期望，亦可帶動公營房屋流轉，讓更多基層市民受惠。早前政府已將整體公私營建屋量比例由 6:4 改為 7:3，安達臣項目更改為 9:1，雖然公屋輪候冊輪候時間愈來愈長，基層市民的房屋需求急需解決，但只是囫圇吞棗般將所有公營房屋投放於一個社區，最終又是否對該社區好？

過去社會學也有「社會房屋」的概念，社會房屋即香港的資助類型房屋，包括公屋、居屋等，目的是希望為國民提供穩定居住的選擇，但當中一個重要因素，是在社區內落實社會混合（social mix）與社會凝聚力（social solidarity）的關鍵要素之一。

「社會混合」意即在一小社區中，不能全部建成單純的公營房屋或私樓，當中應混合式加入公屋或資助房屋（如香港的綠置居、居屋、首置盤等），再加入私樓。如九十年代荔園拆卸後，於 2001 年改建為公屋華荔邨兩幢、居屋荔欣苑三幢和私樓盈暉臺三幢，剛好比例上每一類房屋也有提供，而且單位數目接近。由於該區居民家庭收入有不同，可帶動落實社會混合作用，如公屋居民可於區內找到零售服務業、鐘點清潔、補習託管等工作，假日亦可通過舉辦社區市集賺外快，而較高收入家庭則可於區內聘用相關服務，更可讓當區基層居民減少通勤時間和交通費、膳食費等負擔，從而活化整個社區，形成一個「社區經濟」生態。這亦可帶動「社會凝聚力」的出現，有機的社會連帶，通過社區的分工合作和互動，展現出社會有機可持續發展。

反觀現時安達臣道地皮公私營住宅比例改為 9:1，高度集中的公屋，加上鄰近也是安達邨、安泰邨、秀茂坪邨、寶達邨等公屋，加起來超過十萬人口都是以基層市民為主，根本無法達到上述「社區混合」和「社會凝聚力」的作用。過去，該區居民一直面對交通、康體設施不足等問題，加上發展局剛剛公布可能推遲該區東九龍單軌列車的發展，將更影響居民外出的通勤時間。最終會否衍生更多社會問題，特區政府實有責任去解決，不要讓問題累積，加深民怨。

其實何解公屋唔起係新界...

因為政府政策
垃圾

富蝶邨 皇后山 屯門54區

古洞北
粉嶺北
東涌東
東涌西
橫洲
元朗南
影業路 魷魚灣 電影城
丹桂村
長青
粉嶺48區
..............

生產混凝土和瀝青需要源源不絕的碎石，而本港過去的碎石供應，除了依靠內地供應，同時亦於本地生產，包括安達臣道石礦場及屯門藍地石礦場，均同時設有碎石設施。不過，數年前安達臣道石礦場完成「歷史任務」交還政府建屋後，就一直未有其他礦場填補。

香港建築業物料聯會行政總裁甯漢崇透露，政府正聯同業界研究在青衣西部的鑊底灣，增建一個碎石場，以增加本港碎石製作的地方。他表示，由於該用地附近一帶仍未發展，沒有通道往返市中心，因此預料日後將依靠水路運輸，石材由水路運往該用地，然後壓碎成不同大少的石塊，然後運往建築工地，有助避免過於依賴內地的情況。

由於附近混凝土廠眾多，他說該計畫現獲得不少混凝土廠的支持，期望日後在近建的碎石廠進行「揼石仔」工作後，可在附近的廠房生產混凝土等工作，減省時間及運輸成本，同時亦可提升生產量，帶動青衣日後成為建築物料製作中心。

新界公屋比例應該要更高
九龍起乜柒公屋

轟政府漠視交通配套建屋 觀塘區議會要求暫停大部分安達臣發展項目

政府：安達臣道屬西貢區 關你撚事

CLS原來個石礦公園設計有纜車

宜家變哂起居屋

邊撚度西貢呀果度

望多次#1

ff系列咋

「石礦公園」上到議會咪又係得返呢啲

因此，理論上安達臣道岩洞發展計劃仍然未告死亡，不過據知情人士透露，該區進行岩洞發展的商業可行性低，除了運輸、興建成本高，該區不是旅遊區，作為餐廳、零售的租金亦不會太高，故此對於能否落實並不樂觀。

sorry 我都知果個位係比較尷尬

安達都仲計觀塘，痴線

觀塘已經成為香港第一大區68萬

新地未有入標競投
入標競投上述地皮的發展商大多以獨資競投，包括長實（1113）、會德豐（0020）、信置（0083）、嘉華（0173）、華懋、佳明（1271），恒地（0012）則伙遠展（0035）及帝國合資入標，另中海外（0688）亦有入標。

長實49.51億投得安達臣道首置盤用地

項目可建總樓面約1,089,176方呎，每方呎樓面地價4,546元，貼近市場估值下限。

最早估109億 二月估80億